Jan 23, 2020 【災情嚴重】港大病毒學家管軼勘察武漢疫情後，選擇做逃兵：「這次我真怕了。」

武漢肺炎持續擴散，香港現已有兩宗確診病例。港大新發病毒性疾病學講座教授管軼21日與團隊到武漢，希望可找到動物傳染源。昨日已離開武漢的管軼，今早接受內地媒體《財新》。訪問時形容勘察工作「有心無力，悲從心來」，並認為武漢封城實際效果存疑，保守估計，此次感染規模是SARS的10倍起跳。他直言，「我經歷過這麽多，從沒有感到害怕過，大部分可控制，但這次我怕了。」

管軼為病毒學研究領域專家，目前擔任香港大學新發傳染性疾病國家重點實驗室主任以及流感研究中心主任。2003年SARS 爆發期間，管軼與其團隊成功確定了SARS冠狀病毒及廣東活禽畜市場的傳染源，遏止2004年年初SARS的再次爆發。這次武漢肺炎疫情爆發，他亦率先判斷出該病毒可人傳人、與SARS發展曲線相似等。

1月21日，管軼與其團隊前往武漢，希望可協助找到動物傳染源以及防疫工作。但在當地逗留一天後，管軼昨日已離開武漢，現正進行「自我隔離」，將自己鎖在房間。

「連我都選擇做了逃兵。」管軼今早接受《財新》訪問時說。經歷過禽流感、SARS、甲流H5N1、豬瘟等，管軼形容自己「身經百戰」，但對這次武漢肺炎他直言自己感到「極其無力」，並且無法跟SARS 疫情相比較。他表示，「保守估計，此次感染規模是SARS的10倍起跳。我經歷過這麽多，從沒有感到害怕過，大部分可控制，但這次我怕了。」他強調，現時「傳播源已經全面鋪開了」。

管軼曾到武漢小東門市場勘察，現場仍有許多人忙著辦置年貨，且市場衛生情況並不理想，大部分民眾亦沒有配戴口罩。當武漢肺炎發源於華南海鮮市場，加上目前動物感染源仍未找到時，管軼對市場情況感到「極其驚訝」。此外，管軼指出機場檢測把關方面同樣不理想，「機場的地面沒有消毒，只有人手握體溫計監測體溫」。

根據管軼判斷，疫情在武漢已經無法控制，「但當地衛生防護根本沒有升級」，而百姓亦安心準備過年，「完全對疫情無感」。

被問及在武漢找尋動物源頭工作進展，管軼直言願意合作的科研機構不多，吃不少「閉門羹」。

至於武漢肺炎發源地點華南海鮮市場，早已被封鎖、洗地。管軼批評：「『犯罪現場』都沒了，沒有證據怎麽破案啊。」他解釋，追溯動物源是個比較覆雜的過程，不可能隨便找到一個帶有病毒的動物就把它歸咎是元兇，需要規模和體系等科學分析。

1月23日淩晨，武漢市宣布十點起封城。對於此措施，管軼認為已過了黃金防控期，實際效果並不樂觀，「首先春運大潮已經快結束了，洶湧人群出城，可能都是移動的病毒」。

他指出，當地政府似乎不作為，甚至沒有給出城人民任何隔離指引，「以我親自觀察調研所見，到22日武漢還是一個不設防的城市」。

管軼最後斷言，「爆發是肯定的」。他指出，SARS的60%-70%的感染者都是來自個別超級傳播者，傳播鏈很清晰，只要封堵那幾個人的接觸者就可以遏止疫情擴散，但這次武漢肺炎，傳播源已經全面鋪開了，流行病學調查已經無法進行。他估計，此次感染規模是SARS的10倍起跳，並感嘆：「我經歷過這麽多，從沒有感到害怕過，大部分可控制，但這次我怕了。」

沙士8,096人確診774人死亡，武肺82,720人確診2,817人死亡

宜家確診已經十倍

管軼批評：「『犯罪現場』都沒了，沒有證據怎麽破案啊。」

支那狗!!!!